# Az inverz függvény deriválási szabálya

## Kimondás
Legyen $I$ egy nyílt intervallum, és $f: I \to \R$.\
Tegyük fel, hogy

1. $f$ szigorúan monoton és folytonos az $I$ intervallumon,
2. valamilyen $a \in I$ pontban $f \in D\{a\}$ és $f^{\prime}(a) \neq 0$.

Ekkor az $f^{-1}$ függvény deriválható a $b = f(a)$ pontban és
$$(f^{-1})^{\prime}(b) = \frac{1}{f^{\prime}(a)} = \frac{1}{f^{\prime}\left(f^{-1}(b)\right)}$$

## Bizonyítás
Tufjuk, hogy ha $f$ szigorúan monoton, akkor invertálható és inverze is szigorúan monoton.
Mivel $\mathcal{D}_f = I$ egy nyílt intervallum, illetve $f$ szigorúan monoton
és folytonos függvény, így $\mathcal{D}_{f^{-1}} = \mathcal{R}_f$ is egy nyílt intervallum, ezért
$b \in \ \mathrm{int} \ \mathcal{D}_{f^{-1}}$, illetve $f^{-1}$ folytonos ennek az $\mathcal{R}_f$ nyílt intervallum minden pontjában.

Legyen $y \in \mathcal{D}_f^{-1}$. Tudjuk, hogy $b = f(a)$ és $a = f^{-1})(b)$. Mivel $f^{-1}$ szigorúan
monoton, így egyértelmű, ezért alkalmazhatjuk az $x = f^{-1}(y)$ helyettesítést az alábbi határértékben, ahol
$x \to f^{-1}(b) = a$, ha $y \to b$ és $y = f(x)$ ($f^{-1}$ folytonossága miatt).

$$
(f^{-1})^{\prime}(b) = \lim_{y \to b}{\frac{f^{-1}(y) - f^{-1}(b)}{y-b}}
= \lim_{x \to a}{\frac{x-a}{f(x)-f(a)}} = \frac{1}{\lim_{x \to a}\frac{f(x)-f(a)}{x-a}} = \frac{1}{f^{\prime})(a)}
$$ hiszen $f \in D\{a\}$ és $f^{\prime}(a) \neq 0$