# A Taylor-formula a Lagrange-féle maradéktaggal

## Kimondás
Legyen $n \in \N$ és tegyük fel, hogy $f \in D^{n+1}(K(a))$ Ekkor
$$
\forall x \in K(a) \ \mathrm{ponthoz} \ \exists \xi \ a \ \mathrm{és} \ x \ \mathrm{között, hogy} \ \\
f(x) - T_{n,a}f(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}
$$ a fenti képlet jobb oldalán álló függvényt **Lagrange-féle maradéktagnak** nevezzük.

## Bizonyítás
A Cauchy-féle középértéktételt fogjuk felhasznáéni. Legyen
$$F(x) \coloneqq f(x) - T_{n,a}f(x) \ (x \in K(a))$$

$(1)$-ből következik, hogy
$$F^{(i)}(a) = f^{(i)}(a) - (T_{n,a}f)^{(i)}(a) = 0 \ (i = 0,1,\dots,n)$$
Továbbá, $F^{(n+1)}(x) = f^{(n+1)}(x)$, hiszen $(T_{n,a}f)^{(n+1)} \equiv 0$, mert $T_{n,a}f$ egy legfeljebb $n$-ed fokú polinom.

Másrészt, legyen $G(x) \coloneqq (x-a)^{n+1} \ (x \in K(a))$. Ekkor minden $x \in K(a)$ esetén

$$G^{\prime}(x) = (n+1)(x-a)^n, \ G^{\prime\prime}(x) = n(n+1)(x-a)^{n-1}, \dots, G^{(n)}(x) = (n+1)!(x-a)$$

amiből következik, hogy $G^{(i)}(a) = 0 \ (i=0,1,\dots, n)$ és $G^{(n+1)}(x) = (n+1)!$

Tegyük fel, hogy $x \in K(a)$ és például $x > a$. (Az $x < a$ eset hasonlóan vizsgálható.) Az $F$ és $G$ függvényekre az $[a,x]$ intervallumon alkalmazható a Cauchy-féle középértéktétel, következőképpen:

$$\exists \xi_1 \in (a,x): \frac{F^{\prime}(\xi_1)}{G^{\prime}(\xi_1)} = \frac{F(x)-F(a)}{G(x)-G(a)} = \frac{F(x)}{G(x)} = \frac{f(x)-T_{n,a}f(x)}{(x-a)^{n+1}}$$

A Cauchy-féle középértéktételt most $F^{\prime}$ és a $G^{\prime}$ függvényekre az $[a, \xi_1]$ intervallumon alkalmazzuk:

$$\exists \xi_2 \in (a, \xi_1) \subset (a,x): \frac{F^{\prime\prime}(\xi_2)}{G^{\prime\prime}(\xi_2)} = \frac{F^{\prime}(\xi_1) - F^{\prime}(a)}{G^{\prime}(\xi_1) - G^{\prime}(a)} = \frac{F^{\prime}(\xi_1)}{G^{\prime}(\xi_1)}$$

Ha a fenti gondolatmenetet $n$-szer megismételjük, akkor a $k$-dik lépésben $(k = 1,2, \dots, n)$:

$$\exists \xi_{k+1} \in (a, \xi_k) \subset (a,x): \frac{F^{(k+1)}(\xi_{k+1})}{G^{(k+1)}(\xi_{k+1})} = \frac{F^{(k)}(\xi_k) - F^{(k)}(a)}{G^{(k)}(\xi_k) - G^{(k)}(a)} = \frac{F^{(k)}(\xi_k)}{G^{(k)}(\xi_k)}$$

Az $n$ darab lépés során kaptt egyenlőségeket egybevetve azt kapjuk, hogy

$$\frac{f(x) - T_{n,a}f(x)}{(x-a)^{n+1}} = \frac{F(x)}{G(x)} = \frac{F^{\prime}(\xi_1)}{G^{\prime}(\xi_1)} = \dots = \frac{F^{(n)}(\xi_n)}{G^{(n)}(\xi_n)} = \frac{F^{(n+1)}(\xi_{n+1})}{G^{(n+1)}(\xi_{n+1})} = \frac{f^{(n+1)}(\xi_{n+1})}{(n+1)!}$$

hiszen minden $x \in K(a)$ esetén $F^{(n+1)}(x) = f^{(n+1)}(x)$ és $G^{(n+1)}(x) = (n+1)!$. A konstrukcióból látható, hogy $\xi_{n+1}$ az $a$ pont és $x$ pont között van, ezért a $\xi \coloneqq \xi_{n+1}$ választással a bizonyítandó állítást kapjuk.
