# A parciális integrálás szabálya

## Kimondás
Legyen $I \in \R$ nyílt intervallum. Tegyük fel, hogy $f, g \in D(I)$
és az $f^{\prime}g$ függvénynek létezik primitív függvénye $I$-n.
Ekkor az $fg^{\prime}$ függvénynek is van primitív függvénye és
$$\int{f(x)g^{\prime}(x)dx} = f(x)g(x) - \int{f^{\prime}(x)g(x)dx} \ (x \in I)$$

## Bizonyítás
Ha $H \in \int{f^{\prime}g}$, akkor $H \in D(I)$ és $H^{\prime} = f^{\prime}g$.
Mivel $fg \in D(I)$, illetve $(fg)^{\prime} = f^{\prime}g + fg^{\prime}$, ezért $(fg-H) \in D(I)$ és
$$(fg-H)^{\prime} = (fg)^{\prime} - H^{\prime} = (f^{\prime}g + fg^{\prime}) -f^{\prime}g = fg^{\prime}$$
Így $(fg-H) \in \int{fg^{\prime}}$ valóban fennáll.