# A deriváltmátrix egyértelműsége

## Kimondás
Tegyük fel, hogy $f \in \R^n \to \R^m$ és $f \in D\{a\}$. Ekkor az $f^{\prime}(a) \in \R^{m\times n}$ deriváltmátrix egyértelműen mehatározott.

## Bizonyítás
Tegyül fel, hogy az $A_1$ és $A_2$ mátrixko kielégítik a totálisan deriválhatóság definíciójában szereplő feltételeket. Ekkor
$$
0 \leq \frac{\Vert (A_1 -A_2)h \Vert}{\Vert h \Vert} = \frac{\Vert(f(a+h)-f(a)-A_2h) - f(a+h) -f(a) - A_1h \Vert}{\Vert h \Vert} \leq\\
\leq \frac{\Vert f(a+h) -f(a) - A_2h \Vert}{\Vert h \Vert} + \frac{\Vert f(a+h) - f(a) - A_1h \Vert}{\Vert h \Vert} \to 0 + 0 = 0 \ (h \to 0)
$$

A közrefogási elv miatt
$$
\lim_{h \to 0}{\frac{\Vert (A_1 - A_2)h\Vert}{\Vert h \Vert}} = 0 \ \stackrel{h = te_i}{\implies} \ 0 = \lim_{t \to 0}{\frac{\Vert (A_1 - A_2)(te_i) \Vert}{\Vert te_i \Vert}} = \lim_{t \to 0}{\frac{\vert t \vert \cdot \Vert (A_1 - A_2)e_i \Vert}{\vert t \vert \cdot \Vert e_i \Vert}} = \\
= \Vert (A_1 - A_2)e_i \Vert
$$

Így $(A_1 - A_2)e_i = 0$, azaz $A_1e_i = A_2e_i$ minden $i = 1,2,\dots,n$ esetén. Tehát a mátrixok mindegyik $i$-edik oszlopa megegyezik, és így $A_1 = A_2$.
